[3D] Blender 3D 交流區

Blender係一個完全免費, open-source 3D電腦圖像軟件

- 免費, open-source, 功能上唔會輸比收費果啲
- 上youtube可以搵到唔少教學
- 更新頻率好密, 而且開始有唔少大公司sponsored, 之後開發速度有望可以再快啲

-------------------------------------------------------------------------------------------------
Q: 我可以用Blender做咩?
A: Blender可以做到3D modeling, animation, rendering, sculpting, texturing, video editing....
所以你可以 由0去做到一套片出嚟 / 整game需要嘅3D model / VFX / 整3D print用嘅model 等等等.....

Q: 可以點開始?
A: 首先去下官網dl, 最新(10/17)版本係2.90.1,

之後可以加入donut教, 睇Blender Guru嘅donut tutorial playlist
覆蓋到由基本操作去到整第一條短片出嚟嘅所有基本嘢

唯一一樣想佢教埋係用eevee做rendering, 比起cycle係無咁靚, 要改一改setting, 不過會用少好多時間去render

熟咗基本操作之後, 如果你想學多啲modeling
可以睇埋Blender Guru嘅另一個tutorial

單純想睇人用Blender用到出神入化, 但又想學到嘢嘅話
可以睇IanHubert嘅lazy tutorial

想深入啲 (特別係blender guru無講嘅shader node)
可以睇CGMatter同佢個sub-channel

youtube仲有好多好好嘅tutorial, 未能盡錄

我玩咗唔係好耐, 仲有好多嘢未識
依個係我最近畫嘅西裝友

Blender建模 係好似maya咁捏定點

最新版好似maya咁玩polygon又得
好似zbrush咁玩泥膠又得
好似MD咁玩simulation又得
不過要追上zbrush同MD仲差一段路

3d真係cls
modelling, shading, hair system, simulation, rigging...
我連c4d都舞唔掂 幾時先可以去到maya級

求其整出嚟, 未必岩
Hex係FF4600

剩係識玩maya
邊樣簡單D

blender撚留名

未玩過maya 無錢玩
不過blender可以轉做maya嘅 viewport navigation
識用maya可以煩少樣嘢

交流下，Blender 2.83

好靚
你係點整texture出嚟？ 我覺得拆UV好煩

煩都係一次過啫，我係拆完係 Affinity Designer (類似 Illustartor) 畫texture

又畫左個手足

玩開maya zbrush

好靚
如果有時間我都想畫吓香港啲火車

美術白痴
惟有跪拜

之前睇過啲blender timelapse 片，原來production grade user係咁樣做嘢

blender新手想問有冇人知啲路既texture應該點整先可以continuous (尤其係十字路口/Y字路口，每個出口既lane數都唔同)

我想加marking係咪要喺texture層面搞
係咪因為一段路每節都唔同所以要拆開哂啲texture一格格搞

留名
想玩blender但部notebook唔夠勁

BlenderJJ

用Project UV from view一次過拆cross同出口嘅UV, 之後加texture, 睇落應該順
咁樣得唔得?

如果淨係喺blender入面render, 又唔介意多啲mesh嘅話, 我會將marking果啲轉做mesh, 再shrinkwrap落條路到

想學但係覺得好難留名

早晨

有咩software 落texture快靚正？次次model完都無咩心機搞texture

UV mapping?

咁就真係冇乜

我考慮緊買唔買substance painter
可以唔駛認真拆UV, 又可以整埋normal map
11月尾應該會出2021版, 而且應該會有33%off (~HKD 425)

終於有3d post ，打算學下blender，個rendering 好似好正

免費嘅話有armor paint
睇過介紹片，不過未試過用

我就係拆uv好屎
唔該巴打先

好多高手

想問下拆uv個啲彩色格仔有咩用？

曾經maya撚留名

比你對照2d texture和在3d model上的位置，看看個uv拆得好不好

業餘C4D JJ留名
目標想做獨立動畫OR遊戲美術
將來有機會都想入呢類公司做
1516左好耐應該轉用MAYA定BLENDER做主SOFTWARE好
想請教各位CHING

你係自學定上堂學返嚟？
整得好靚

本身有1年2D MG底
跟住自學3年3D左右
都係由零開始睇YOUTUBE學

你整到咁靚
應該去外國都搵到工

houdini可能是未來

巴打 咁岩既

就算用 Houdini,
好多時都會用埋 Blender, Maya, Max
基本 concept 其實一樣, 所以識幾隻都好正常

Youtube tutorial - Houdini Basic [簡單黎講 C++]

巴打想做遊戲定電影先，不過做邊樣香港都冇得發展，去外國把啦

想知你地整哩啲現實嘢係咪有哂尺寸reference?

可以試吓搵rigid body嘅教學
就咁一堆長方體應該唔難整, 問題係數目太多部電腦可能頂唔順

好我試下 唔該哂

整真野冇ref冇得整 點整都唔似

咁出面啲設計師點樣憑空整件3D model出黎比客睇
無理由晒錢整個藍本再跟住畫
請教下 接觸呢樣野無耐

要執好啲Porfo，上面幾張圖好難表現到你既技巧，尤其做遊戲行業，佢地好需要睇到你Rigging 、Modelling 手法

Maya係行業標準，但建議學埋Blender

如果差唔多都得, 而且同身高做到比較嘅話
可以用rigify個人型bone做大小ref

有隻plugin叫fSpy可以係幅圖畫線去推算返你個camera settings
你係blender入面import返個fspy file, 然後就可以跟返幅ref既scale黎model

diu 答左

岩岩學blender嗰陣成日睇IanHubert啲tutorial

佢啲tutorial好正
學佢用project from view整texture, 不過唔知點解無佢整得咁靚

只係識對住張ref 去畫
一直想自己創作場景 , 畫下草圖有冇幫助?

想問點解唔用C4D 好似簡單又pro

用mac機好定window好
同埋係咪要用繪圖版

唔一定要電繪板, 淨係整3D野既可以唔需要, 不過有既可以玩埋佢個grease pencil
我自己有但Blender好少拎黎用

MOTH

仲用緊2.7
2.8開始轉左介面唔識用

除咗有啲shortcut唔同咗之外
其他都差唔到, 應該好快上到手

原來有個咁嘅區！

想問有冇tg group?

巴打有無教學
想學zbrush

係度講啦

開tg group又變小圈子

Engine仔0美術細胞留名
原來諗住用黎做3D print或者VR野
同埋有同事撩我去學Zbrush但又想試下免費玩下Sculpting
而家轉左工放置狀態

去amazon買榊馨本書睇
zbrush基礎全部都係跟呢本書學
雖然日文書 但看圖識字又有片睇唔識日文應該都ok

玩3d一定window好d
繪畫板就睇你整咩
如果要畫texture同好似zbrush咁捏泥膠就必需
同埋長期間玩用繪圖板隻手冇咁傷

mra: 用linux

認真，買 wacom one 定上 cintiq 好

wacom one支筆好廢不了
cintiq同intuos pro都ok

2.79 2.8 2.9 both use

又到nodevember時間
Day 1係cookie

完全唔明係點整出嚟

Lm

應該係用substance designer既node整張displacement map再放落blender

blender自己都有node editor可以咁玩

有睇過啲tutorial, 但係唔識點砌堆node

超級新手 啱啱睇緊blender guru啲片
想問下點解佢㩒rotate係令成舊嘢360度自由旋轉
但我㩒rotate係令到舊嘢以一個點為中心 好似摩天輪嘅其中一卡咁樣轉
係咪我hi到啲咩setting搞到唔同咗
請指教

手快打錯 佢唔係360度自由旋轉
係好似呢個icon舊肉咁轉法
但我㩒rotate淨係可以好似摩天輪啲車卡咁轉
求解

R ->> 再禁你想轉既axis X / Y / Z

我都唔係好識, 依家試緊
問返你轉頭, 你點樣將啲牌放到排圈咁又唔變形?

咁有無機會係setting唔岩
依家係白色果啲骨牌ok, 綠色果堆有問題?

maya過氣架喇，收錢佢就叻
雖然好多studio都仲係用佢，但因為佢地自己整左太多inhouse tools先會用(講緊外國，香港嗰d算鳩數啦)
本身個software已經廢到無倫，blender c4d一定好用過佢
一係就3dmax，但都係用佢d plugin多

不過最建議學houdini，又平又好用

最新版個game engine搞成點 上次睇2.9好似係pubge 搞到無更新 依家點

Blender Game Engine唔係2.79之後就收咗皮咩?

想問下zbrush同blender邊個會強大啲？
本身了解過zbrush，依家睇blender好似都做到相同既野

我用ue4整game發現好多模組都要blender整岀黎，market揾到整得好既要比錢 建議樓主可以整一個模組package放去epic market或者其他平台賣/免費比人下載都得。

試下blendswap

不過有啲 cc license 係禁止商用

唔得
只會係向住唔同方向嘅摩天輪式轉法

撳兩次R

都唔得
但係開新file就冇呢個問題
睇嚟我真係唔知撳錯咗啲咩

你意思係想好似下面橙色圈咁轉, 而唔係藍色圈咁轉?

如果係, 個原因係pivot point, 喺頂有個dropdown可以set

通常用median point多, 喺object mode整嘅話, 通常件嘢係會圍住橙點(origin)轉
如果想移個origin去岩嘅位, 可以right click -> "set origin"到揀
仲有其他方法移origin, 唔係玩野, 不過因為太多, 所以想知再講
2.9好似可以直接搬個origin, 但我依家得2.8喺手, 唔記得點整

地產廣告咁款

利申blender L

texture係projected from view?

Yes
我平時預三層合理
先 floor plan cut face
再拉高約3米左右再map

anyone now?

原來香港都有咁多人玩3D
有無人玩緊c4d

Zbrush maya 自學半桶水路過

對於想入行嘅
回頭是岸

玩地鐵接龍

接龍

原來有個咁嘅post
我都自學左兩年blender
用黎玩3d打印

print咩多
開始學果陣都諗住畫野出嚟print
之後覺得煩得濟, 咩都無整過出嚟

因為我畫完之後，會放上網分享比人印
而外國人比較鍾意pokemon，所以我畫pokemon多，之前都有畫過火影、鬼滅果啲

我開始學果陣反而冇諗住會印出黎
我見到有個外國人用Blender幫人畫Pixar風格人像，畫到好靚，所以先學

放一張以前畫嘅圖

我都有畫連鼠，不過畫到一半就停左，因為好難畫
如果有朝一日畫完，再分享上黎一齊印

頭先冇開電車軌layer

有啲似Cities Skylines

but not

幾年前用過 佢啲技術最少比業界落後幾年

好靚

屌㩒錯負皮，自膠
我都係Blender 撚，多多指教

但係唔使水

lm 學野

想問咁多位師兄

Blender洗唔洗美術底先起到個靚模？

同埋自學係咪ok
有無咩書可以推介

最近進化得好快, 應該就追到業界標準
而且係免費

uv mapping required 美術

不過香港好少人玩
台灣先多人玩，大陸都多

我係台灣group見過呢張圖

日本都開始多
開始有長期出tutorial嘅channel

整整吓爛咗尾

Blender新手 <<
最近想學下hard surface modeling去做劍或者刀,

睇左少少參考, 有個關於尖位既問題想問,
其實係咪唔可以用triangle?
因為我知N-gon同triangle好似會有shading issue,
但有時睇啲人modeling又會用
(上面嗰個就咁整勁多triangle去整個尖位
下面嗰個就整兩粒vertex痴埋去做)

所以想問下大家對於尖位既處理係點

上年佢2.8版本之後其實好左好多

基本上咩都係有美術底做嘢先靚
識十個3D人 十個都有美術底

無乜整過尖位
不過會唔會係只為個n-gon / triangle喺尖位
所以 shading issue唔會嚴重就唔理

不過如果唔用 subsurf嘅嘢我通常都唔會理n-gon / triangle

可以喺邊度學美術嘢？

但係我真係冇乜特別學過art

上網自學緊, 基本上都係睇人啲教學片, 可以參考呢個先

我初初學係學點畫一條clean既線, 粗幼關, 同點練畫線
之後學唔同既透視法同人體比例既俾人既感覺
然後學骨架去畫頭, 上身, 肩位, 手, 下身, 腳
同時間去觀察同臨摹下啲大師既作品, 睇下啲肌肉位既形狀關係同佢地啲骨架透視
再學埋頭髮就基本上可以出到份靚同唔走樣既line art了
到左啲個時候你再睇返其他人啲畫就會睇到有咩位崩左

你要有心理預備學返一年半載, 練既時間會佔好多。
利申: 平時抽時間出黎學, 學左兩個月

想整2.5D graphic
用blender or C4D會比較好

Houdini平
難學難精

範疇唔同 blender all in one
Zbrush main sculpting

好多時都係blender build完入zbrush做high res

當然blender都做到highres 但係sculpt既power上 zbrush勁啲

巴打電影公司定production house

不能同意更多
一來香港已死,外國都死緊

FYI

利申我試過一星期130+

想要生活，30歲前唸轉咩行

Pish

2.92個Geometry Nodes好似幾得意
有啲似Houdini(?)

似MASH/ thinking particle多D

坊間好似無course學blender
自學得唔得？

絕對可以
上youtube搵吓tutorial

唔該哂
本身淨係畫2D野多想學多啲野
咁啱最近要換laptop
想問下下面最右果個spec夠唔夠用？

咁多人整鐵路相關上面仲有車箱接龍

得, 我果部同你差唔到, CPU舊少少, 得16GB ram都無問題

唔該哂巴打
放假去買機先

BlenderGuru

唔該哂

可以依個playlist開始

香港玩3D 真係冇乜出路
學咁多嘢，掌握咁多技術知識出到黎都係搵得11-2K 年資長頂盡都係得20K 哈

做興趣唔錯的，靠佢搵食就不了

Blender 畫出嚟嘅野係咪都可以做3D printing?

未必, 個model要係一anifold (個model入面裝到水, 而且點放個model啲水唔會走出嚟)
好多淨係用嚟ren野或者整game嘅model都唔係Manifold, 因為可以慳polygon count, 用啲時間可以整返做一anifold
不過依樣野其實唔關blender事, 主要係睇你點整個model出嚟

*用啲時間可以整返做manifold

用開Maya同Houdini嘅嚟交流交流, 裝咗個Blender之後識基本操作, 不過都係無咩點用過佢

用maya學3d animation無耐
但其實我想學2d 2d係用咩程式多
畫畫如果想去上堂學 例如前面巴打講既人體動作 透視法咁 應該報咩名堂既班

我轉左houdini後連maya都無用咁滯了

用maya做rigging 無研究過houdini點做rigging

做嘢用就學ps
個人興趣就一定係clip studio paint功能齊到仆街

利申：業餘2d撚

我之前買左clip studio paint 但發現完全唔識畫畫簡單無從入手

巴打我23歲 有邊到適合從零學起 唔洗速成 我唔急

簡直

我係一路都自學 報course嘅話我答你唔到
其實網上有好多教學可以睇
btw如果真係完全0畫畫基礎我會建議初頭用紙筆畫下先，習慣下手感同肌肉記憶

事實

有冇cinema 4d + octane 撚交流下
下面係小弟練習圖

2d animation 我覺得最好用ae + ps

點樣既2.5D graphic?
有冇片睇下

好靚
如果唔係依個po, 我會以為係真相嚟

依家d render軟件好勁
上面個效果好易出

其實睇係想做邊類型2D animation, 想做手繪動畫嘅TVPaint都唔錯

octane用過blender嗰個, 覺得比人吹大咗

其實有咩唔同?

Blender嗰個啱啱先整係會差d 又免費
Cinema 4d個octane堅好用 不過大場景會易死
redshift我都學緊

C4D嘅 motion graphics夠你玩一世

Octane 係用gpu ren野
優點快同易用 比較真實

呢個 process叫做 blocking
做 environment art好常見

c4d轉用redshift啦，應該之後會integrate得好好多

其實唔會比較真實, 只係快同set少啲嘢 btw我對GPU render個感覺無咩特別好, 有啲行GPU嘅又唔support procedural texture; 有時ren particle個啲又有甩漏
不過GPU render我未用過Redshift, 好似好勁咁

Blender個cycle唔係都可以用GPU ren咩?

係呀, 所以對比之下我覺得octane係咪真係咁勁係有待商榷, 成件事就好似以前啲室內設計嘅覺得用vRay render就一定真, 其他renderer都係垃圾一樣

Gpu有樣嘢唔好就係好食vram
一爆咗就GG

各有各好處啦
不過redshift一定會學埋

但細studio/freelancer/細project GPU render真係game changer黎

雖然我未用過redshift, 但係都用過唔少renderer, 個感覺係真係其實你識一個之後, 全部renderer都係咁用 都係set返佢幾多sample、折射反射計幾多次、bouncing light bounce幾多; shader都不外乎diffuse reflect refract

其實我係用開Eevee ren嘢唔駛真, 不過要快
市面上有無其他類似嘅rendering engine?

唔洗真就假既，唔洗錢先係真理

你換張顯示卡就得
你用緊咩顯示卡

呢個真, 換張3080返嚟, 包你快

30系列真係好抵屌
可惜冇錢

公司用緊3080

換3090有24GB vram
張野整出黎根本就係for gpu rendering

邊間咁闊佬

用緊2060, laptop嚟, 換唔到

我有500幾個frame要ren
用cycle淨係用500 samples都要6分鐘/張
用eevee ren淨係用半分鐘, 而且唔駛煩fireflies
ren 5個鐘同ren 3日直落嘅分別, 所以我唔介意唔真

等緊出benchmark
啲人話用3090打機, 其實用3080咪夠有突
3090係一定係用嚟ren野

將個Sample撳低啲; Indirect Lighting個Diffuse Bounces次數少啲; 熄哂啲Ambient Occlusion / Bloom / Depth of Field / Subsurface Scattering / Volumetric; Shadow map又細resolution啲, 咁樣撳低哂包你快, 不過ren出嚟個樣變成點就另一回事

快到仆街

仲有開substance painter畫texture
依家用2080ti得11gb成日打爆
有24gb可以畫得順好多

俾啲錢render farm賺吓

作為窮撚成日同自己講
冇技術俾2張3090你都冇用

叫公司買 點洗自己出錢

只少個過程順利啲開心啲

幾皮野買張卡返嚟自然會勤力啲練

睇過, 其實都唔平

會用來打機

打完機先會用張卡嚟做嘢

依家唔駛RTX都做到Optix denoise

呢張係跟個中國人教學整
佢哋好撚多人學c4d blender

好似不嬲都唔洗，N記咭就得

Lm，用左差唔多八年，不過最近已經沒點再用

有冇汁?

想知呢種style 用blender整唔整到

整到
後面啲字用其他software整張圖出嚟, import做plane落blender, 放最底
用Bezier Curve整條透明管點走
整個圓柱(或者其他形狀), 用array+curve跟住條Curve走
加material, 打燈

好勁
Btw我已經買左laptop
宜家學緊整冬甩

好撚勁 可摸以拜師

依個PO好多大師, 我同佢地比仲係好新手
同埋有個問題我解決唔到, 我條管整唔到好似你個張果條咁通透

玻璃好睇環境
加個乾淨hdri 試試

得咗
我就咁將個world較咗做白色

好撚勁 等我研究吓先

Blender 2.91出咗

佢地玩一邊live一邊update, 依家整死咗個網
steam版可能update到

留名學嘢！

lm

有得訂Substance Painter 2021, 20%off

有人話買咗嘅話, 可以用住2020先
唔知真唔真

我fd子近排處女下海開左個ig放佢啲blender作品
中意嘅話可以科勞吓佢個page

ig:

留名.

無ig, 淨係可以幫你推

冇晒人交流
啱啱練咗張圖

唔係blender人交唔到

畫得好似，仲有刮痕同污漬

不過鉛筆尾嗰度好似怪怪地

刮痕同污漬都係貼d黑白圖上去
我收集咗好多呢d圖

我主力都係用cinema 4d
巴打用咩軟件

有玩3D但唔係blender, 懶得再學多樣

有好多，好齊全
一直都用佢

我係用呢d

玩咩軟件
原理好似都差唔多

香港冷門到出汁, modo
原理都係一樣, model, animate, render嗰啲

mari 啦, 大方向都係嗰幾個. mari, substance嗰啲

我都係第一次知modo
睇個介面同blender 幾似
咁冷門當時點入門學

因為係由另一個冷門既跳過去
十幾年前已經有real time GI preview Render, 當時係好L 堅

買咗substance painter. 依家想整model放入game用
但係唔知邊啲用texture整咩用geometry整

而家冇咩野做幾得閒有d想學下
但好驚自己學到一半又冇心機學

我覺得最緊要係搵到嘢想整
無目標嘅話好難學

其實諗到有
想做果種動漫人物再+environment freeze frame相
但好似又唔一定要blender先做到
份人太3分鐘熱度

普通凹凸=texture
我見做game要搞High Polygon 同low polygon

係邊類 有冇片睇下

有心理準備要整2個model
凹果啲就應該用texture, 係凸果啲唔知點
我諗我都係睇triangle count做人

凹凸係咪通常都淨係用normal或者bump其中一個, 唔會2個一齊用?

我好小用substance 好煩要分uv
我平時用貼圖 normal同bump都會一齊用

唔識講wo 其實係類似同人畫果d 2d畫再將佢3d化咁

好似依種咁?

係咪呢d

係,差唔多, 再加埋環境咁
只係差在點樣可以2d憑想像變佢做3d

concept係, 但唔係整真人咁解

上面呢個唔洗3D都得 用after effect
有張圖片就得 簡單好多

有冇興趣睇呢個
我電腦好似有download
我之前睇晒不過冇跟住整

佢呢隻有d夾硬黎咁
如果唔係用黎整真人得唔得

Lm學嘢

我想問一個可能好on9 嘅問題。但我google 過搵唔到答案，可能我英文差
因為我主機無乜容量剩（我做動畫），所以要用外置ssd ／hdd 黎做render同放prj file 。
咁我想問下，我用外置ssd或者普通hdd，rendering 時間其實有冇影響？

Does SSD affect rendering?
Short answer: No. Long answer: it could affect. If you have 4k or high res footage, all reading from SSD could read fast thus would take small amount of time compared to HDD. But if you purely go for calculation for the rendering speed, then it would depend on the CPU and the GPU and slightly on the RAM speed.
唔影響

好似幾正
不過USD 59...睇下月尾有無錢淨

我有 唔洗錢
可以share 俾你

Thx

normal同bump基本上係同一類野黎
而家做法都大部份係hi res bake normal map, low res 用張map吧

多謝大佬
有咩方法share可以方便你?

日系嘅話可以參考吓依個channel

Bilibili上面有
如果你睇唔到我可以google drive 俾你

睇到, dl緊落嚟今晚睇

仲有冇人喺度

係度, 不過最近無咩可以講

虛構樓盤客廳

係咪可以唔駛請室內設計師
啲傢俬都係自己畫?

傢俬 found by google

啱啱先發現呢個Post，留個名先

好似爆晒光
用咩render

有冇試下接私job 可能仲好揾過打工

Cycles

試吓喺color management到開false color睇吓
唔係光源/影嘅位應該都要係綠色/灰色
如果去咗紅色就即係太光, 藍色就即係太暗

有冇用Filmic color space?
2.8有內置

remake

有冇 得set gamma? 試轉2.2, 光位會冇咁爆, 暗位有會光返啲.

樓主睇成點
我跟住佢練咗張

有冇人玩開雕刻 好想玩下

好耐冇build 個人頭,再L吓個topology 走線

有冇人係用blender整vrchat avatar 條尾有dynamic bond仲整黎整去都係入地點解

睇緊第3個chapter, 仲解釋緊啲terms

第五chapter 開始做
你需唔需要個tutorial嘅project file

巴打勁嘢
我有排學build 卡通類人物
最後都係放棄 好複雜
依家諗住用雕刻整
不過係咪應該學咗人體解剖先

唔駛, 我諗住直接喺自己整果個model到試
依家一邊睇, 一邊整個model

如果玩真人, 識肌肉會好啲, build model 走線會多多少少都跟吓.
你可以上網搵"topology"
之後如果做animation,deformed得好啲. 不過而家我睇啲新片既making of, 佢地都做到好hi res, 相對比以前冇咁重要.

我想整卡通多d 好似商業性高d
真人方面 我見d人整片都係daz 3D 拎人仔來用/改

新手留個名 皮膚真係好難整得似

你個人仔自己整？
個頭盔好似有d問題

個女仔上網搵

我想學畫3D 主要想學用Zbrush

完全對3d 0知識我可以點入手學？如果直接出去上堂有冇邊間好推介吓？

唔上網睇吓tutorial先?
上面#83有巴打推介睇教學書

呢個入門夠做 仲要用國語
不過你預入門教操作會好悶

我學緊c4d
前排想整個卡通人仔都有研究過zbrush

最後學到上面舊野就放底咗
你買塊手繪板 之後學晒基本操作功能
就可以去youtube zbrush個channel跟住整
英文差可以去bilibili搵下教學 有好撚多

用substance試整個lego

我啱啱先睇完 chapter 5
而且未整完個model

我準備睇chapter 8 整油桶機械人
巴打覺得佢教成點

幾好，聖誕有閒錢就買

你係點整個lego身上啲圖案？
直接喺substance到畫？定喺其他地方整完再印上去？

我係ai 畫完再投射上去
掉張圖入base color 再對好個位就得

做開2d，本身都夠曬用，不過最近想掂埋3d應用廣泛啲
睇啲人都推介2d再加個c4d，不過見blender免費，又愈update愈勁，唔知掂邊樣先好

快手啲整好個model試吓先

可以試咗Blender先, 反正唔駛錢
學返嚟果啲concept之後轉其他software都有用

啲人講得佢用right click select，用緊嘅巴打適唔適應

依家第一次開blender會比你揀左定右
無用過right click select

睇嚟update咗好多
Down定跟tutorial玩先

搵到個blender 3d TG區

三個人

係到講算啦

IanHubert 係上TED 既獨立製片人, 佢D tutorial 都幾易學. 又靚

個手腳既比例.. 你D texture係咪唔小心對稱左?

blender既digital sculpting 係可以比美zbrush,

blender 已經可以做到zbrush做到既野, 至少我做到...玩左6年zbrush, 3年blender.

maya成日hang機

你學到rigging, 其他野我幫你做晒.

你可以去影真垃圾筒做reference

Blender.

Blender本身要轉手已經好快, 本身係zbrush用家, 同max用家, 轉去blender, 大約2星期換到手, 之後用返zbrush, 大約兩個鐘換返手, 所以其實只要你日日做, 好快1.

你個weight paint可以做好D, 隻手..

另外你個腳係咪無SET IK

拆UV你拆三個鐘就會熟晒

我用photoshop 畫多D. AD係咪平好多? 我宜家比月費

唔知點解覺得好淫..

呢個好流...

係...
香港可能無咩人玩blender.

係呀

set 左 IK, 其實係我隻 Unity game 的其中一個角色黎
隻手？

冇玩得好勁所以覺得佢好勁

不過最近睇返先發現佢當時冇用merge去merge points

特登 諗住拎嚟做out-focus背景, 個texture幾核突都無所謂
手腳比例就...唔識畫人

巴打有冇作品睇下 卡通定真實類
你有冇學人體結構肌肉個d？

好想認真學
但香港啲course又好撚貴
上deviantart睇啲人好勁

窮撚可以去bilibili 睇
佢哋老翻咗好多外國cause 擺上去
你想學d咩 我可以幫你搵下

或者youtube都有唔少好嘅tutorial

有呀, 你去TG個度呀,

我一開始係畫男人先既, 開頭個一年真係唔知自己畫緊咩,

我係畫人體肌肉先既, 買左十幾個教程, 如果你地想要可以TG我, 我可以比你地, 你地唔好告九我就OK.

我聽人講係畫到面係最搵到錢, 所以我有畫眼耳口味, 如果你地有興趣, 我可以開youtube教.

但我唔太識setup直播 (不過香港開教學直播好似無咩人睇, 回唔到本, anyway如果你地想學, 我可以教)

利申, 有開過班教過一年

短短地用5-10分鐘教tips仔嘅話應該會有人睇

其實tips,就大把, 但真正畫到野真係要花時間學, 個D筆觸, D 技術真係要睇住練,

只係一開頭用筆都已經要練一排先習慣

如果真係有人學, 我會想直播, 之後放上youtube (但小弟無直播過, 我可以去買枝咪)

支持巴打 想學野

我聖誔去買材料啦咁

你想學texture painting?
有無邊隻software想學?

巴打主力教d咩？ 想學下sculpting

係

想學texture painting 同shading

我而家modeling 就用 blender

想問巴打邊啲software 好上手定係用返blender 就ok

唔該巴打

我可以教digital sculpting, blender or zbrush

其實唔想比錢用blender就OK, 你都可以用photoshop. 如果想玩D得意既野可以用substain painter

等你開台

等我買左咪先, 要買電容咪

仲可以試試ArmorPaint ()
無substance Painter咁多功能, 不過平好多(EUR 16)
如果你肯花啲心機, 可以唔駃錢build到ArmorPaint出嚟

支持

你地有無睇過Chris Jones

好痴線

巴打試下拍片擺上youtube 先啦
開直播到時冇人睇咪仆街

買支幾十蚊mic先啦
廣東話教學要好好珍惜

佢勁勁地..

放左上去都係無人睇...唔識marketing...

你唔放上去, 又點知無人睇.
我本身業餘學下寫game咁, 都係3D有關的. 初頭都好似你咁唸.
但如果有平台, 討論下係幾好.
等你開台

諗緊如果要整啲手機game戰鬥場景應該用邊啲3d好

我幫你畫啦錢一人一半

如果新手想試下，請問Blender 好d 定 DAZ Studio 好d?

啱啱上網睇咗少少DAZ Studio嘅教學
DAZ Studio唔似係由零開始,
似係預設你已經有character model, 之後針對擺pose砌場境嘅3D software
(好似illusion啲Studio)
Blender嘅話, 你可以由零開始, 畫個人出嚟, 整pose, 砌場境,
整pose依part可能無DAZ Studio咁方便, 因為要自己rig

老實講, 我覺得依2個係完全唔同取向嘅software
巴打你想整啲咩?

用blender應該無乜問題

我見網上好多game 惡搞片好頂癮，所以咪搵下d 3D software 諗住試下玩下
我見有SFM, Blender, DAZ Studio, 同 Character Creater 3 呢d,完全唔知有咩分別所以就問下

利申: 識少少扮代表
當你想整公仔動畫(e.g. pixiv啲片), 唔理後製配音果啲, 好概括咁講有下面依4步:
(1) 整character model (包括modeling, texturing, rigging)
(2) 砌場境
(3) Animation (整公仔嘅動作)
(4) Rendering

你舉果啲software好多時都做唔晒依4步
SFM做到(2)(3)(4), 做唔到(1), 啲model都要import入去
Character Creator 3就淨係做到(1), 實際上都唔需要做modeling, 淨係較吓啲數就得, texture同rig都做好咗9成, 不過就針對人型
DAZ Studio應該做得晒4步, 同樣都係唔駛modeling, texture同rig都整好晒, 可以render埋

Blender可以做晒4步, 而且由零開始
由個cube開始, 整到人型, 加texture, 加關節, 砌場境, 打燈, 整動作, ren出嚟
好處係好大自由度, 你想整咩都得, 唔一定要人型, 三頭六臂都得
壞處係成件事會複雜好多, 好多嘢都要自己嚟

假設想整啲短片仔, 想簡單唔駛錢試玩
個人覺得最理想係用SFM整, 上網裝搵model
SFM個community夠大, 應該唔難搵啱用嘅model
真係搵唔到先用Blender整出嚟

好，唔該巴打

But texture is a problem

諗緊用現實風格定係像素風

支持上面巴打廣東話出教學
本身對blender 有興趣，0底0學識

睇鬼佬片唔係機關槍一輪嘴就係快進式教學
本身英文差 又聽唔明又睇唔明 就算佢做一個動作
煮左碗之後都唔識點應用番個分唇

台仔片又係類似情況，只不過叫做有做字幕好少少
科勞左個叫白金工作室既娼奴 入門易入口

巴打如果買咪都唔好貪平 買個好少少起碼一舊水以上既
你既語音導航係好重要既教學關鍵 質素好影響
d 幾十蚊垃圾咪d 聲好似的士電台咁 又雜又潛水咁聲架

留名學野

巴打如果唔介意中國嘢可以上bilibili 搵下
有幾個教blender 都唔錯
你睇完再睇英文教學應該冇難度

就係免得過就免 搵食無得揀 但係興趣有得揀

你講像素風係指texture (好似minecraft咁) 定成個畫面 (好似懷舊game咁)?

我覺得texture像素風好難整
睇落係簡化咗簡單咗
不過我諗實際要知原本應該係點樣先會識簡化

前者

係咪low poly 個d
呢d卡通texture先易整

繼續練下substance painter
好似整得太污糟 燈光唔太識打

本來想整呢個feel

咩古惑仔 唔明

有冇可能low poly 又覺得佢哋兇神惡煞咁樣

將眼/嘴/眉毛果啲拆出嚟做表情?

Low poly game 黑幫

唔係我想要嘅style

好奇想問下整咗幾耐？

學下野先
淨係識畫interior

斷斷續續整咗幾日

留名學野

強帖lm
睇黎我可以拋棄lumion同rhino

想問下版本唔同係咪會有影響，我見上網d 人物 model 會寫埋版本，即係2.91版本係用唔到2.8版本嘅人物model?

唔係, 尋日官方stream試過2.92可以開到2.5啲file
不過啲人寫咩版本係因為有啲功能係新版本先有

想問有無呢幅圖大D既ver

搵唔到同一張, 而且就咁睇有啲唔update

下面依張update啲

Solidworks用家留名

Blender 3D 用咩render?

thank you

Blender有2個內置rendering engine - Cycles, Eevee

Cycles係path tracer, 物理上準確嘅
Eevee係類近game engine, 可以實時render (view port入面果個material preview就係Eevee), 快Cycles好多 (講緊可以快10倍), 無noise, 不過唔跟物理, ray trace唔到

大部分shader node都互通, 所以隨時轉都唔會有太大問題

Thanks.

用開zbrush 同fusion360, 最近想學埋用blender玩下rendering

啲模型係就咁一塊plane?

係

香港3D 感覺好小眾 仲要分 software blender開post
咪拆得仲細

因為我淨係識用blender

隻隻3D software做到嘅嘢同原理都大同小異
呢度做到嘅嗰度都未必做唔到

美術底如果係講緊畫畫skills就唔係必須
但識會好有幫助 唔識都一樣做到靚嘢
反而最重要係有品味有sense 識審美
有好多導演、modeler/sculptor唔識畫畫（如果做 character就要識 anatomy)
Storyboard畫火柴人
但勝在識得visual flow同構圖 分鏡間有連貫性
識基本 design rules 就已經做到好作品

LM學野

為興趣玩吓, 比唔起錢買license
所以淨係玩唔駛錢嘅blender

下次開PO可以大包圍啲
不過CAD果啲又點計

留名

做海盜就隻隻都唔使錢

呢個post定位係Art&創作
即係3D artist
CAD嗰啲係工程建築設計
唔會太重疊嘅

利申冇做

有冇Blender Add-ons 介紹下?
收費既都可以 , 簡化步驟既

利申:初學Blender

下面依啲係唔駛錢, 跟Blender入面已經有, 你要去preferences>add-ons到enable佢:
node wrangler
- 可以快速駁啲node, 有shortcut key整node出嚟, 有好Q多同node有關嘅功能
- 基本上你一整shader就一定會用, 全部shader教學開波第一步就係叫你enable node wrangler

Bool Tool
- 有shortcut key加到boolean modifier (Ctrl + num /*-+)
- default會將件tool轉做display as bounds, 個人鍾意wire多啲, 可以去setting較

import Images as Planes
- 配合knife, 可以好快整到啲textured mesh出嚟
- 可以參考下IanHubert

F2
- 強化F掣功能, 例如得"V"字形2條邊, 揀2條edge相交果個vertex, 就咁F一次就可以起到個quad出嚟

loopTools
- 我最常用佢circle果個功能, 揀一堆mesh, 一個掣就會紜堆mesh執到圓形咁

rigify
- 簡化rigging, 就算唔識rigging, 就咁撳幾個掣都可以整到個有IK/FK嘅rig出嚟(靚唔靚另計)
- 同埋我成日會拎佢個human rig做size reference

下面依啲係我玩過, 要錢/要另外download:
Screen Space Global Illumination for Blender Eevee
-
- Eevee唔係path tracer, 所以計光線唔準(e.g. 物件之間嘅光線反射), 依個addon可以模擬(?)返Eevee原本無嘅出嚟
- 好似可以唔駛錢

HardOps
- 收費, 如果整hard surface嘅話, 好多人都會講依個addon
- 佢簡化咗加boolean, bevel modifier, shade smooth, auto smooth, 加shape egde依啲hard surface常用嘅步驟
- 不過唔係好建議新玩嘅用, 本身個addon有啲複雜, 而且你要好熟上面啲步驟先會用得好 (我係新玩果時買, 到依家都無點用過)

Box cutter
- 同hardOps同作者, 收費
- 令到boolean果part再簡化啲, 就咁畫個形狀出嚟就可以cut到

DECALmachine
- 收費
- 有啲人會用decal做啲細節出嚟, 主要係想減少modeling時間, 減少polygon count, 依個addon可以簡化依啲步驟
- 新玩果時買, 都係買咗無乜點用過, 而且用decal嘅話, export出嚟果啲好似會好麻煩

MESHmachine
- 同DECALmachine同作者, 收費
- 都係整hard surface會有用addon, 針對bevel geometry (唔係modifier)
- 新玩果時買, 因為唔識用, 所以又係買咗無乜點用過, 如果我有時間會研究下

個人覺得, 新玩唔好買啲簡化本身人手做到嘅步驟嘅addon (上面收費果啲除咗eevee果個都係依類)
因為本身唔識點整, 買個addon返嚟做唔到啲咩

玩埋sverchok同animation nodes

3ds max student 3 years free

有冇得速食？
似真人皮膚的texture
塑膠似塑膠
定直接用上面分享的texture網夠用？
有冇特別render setting要set
陰影一定要打燈？

唔係好識
淨係知道皮膚依類會透光嘅嘢要開subsurface scattering

原來youtube有香港人教blender

Model by blender

好靚 用嚟做wallpaper一流
我都 plan 緊畫黃頭, 但仲未有時間落手整

之前用緊macbookpro 13’ 2015 學用blender，未學render，近排需要買部新機，大師們有冇用緊輕薄laptop推薦 (macbook pro 2020夠唔夠用, blender 同c4d 都話support 到m1 )

support

求其搵部gaming laptop, gaming 得嘅都 render 到嘢
係睇你有無其他要求

做graphic design 用開macbook ，想輕又可以做3D野，我主要做products shot 嘅3D modeling ，唔會搞game場景果d。上網搵過推薦都係d gaming laptop都又重又厚，最輕好似係zenbook, vivobook果d ？

放第一張整既LM

新手仲未好識點搞個Render Noise 仲好大
上網Search 過Set 過都好似唔大改善

原來OS X鎖咗GPU唔比blender用
唔係好識, 不過我估zenbook, vivobook依類文書機render嘢隨時慢過新macbook

唔係好識 volumetric, 不過有無試過開 denoise?

(1) "Render Properties" (相機果個tab) > "Sampling" > "Denoising"
Tick 咗 Render 果格 (可以 tick 埋 Viewport)

(2) "View Layer Properties" (3張相果個tab) > "Passes" > "Data"
Tick 咗 Denoising Data
去 Compositor, 加個 Denoise node, 將 render layer 入面依啲 node 駁去 Denoise node 到:
- Noisy Image -> Images
- Denoising Normal -> Normal
- Denoising Abedo -> Abedo
將 Denoise node 個 image 駁去 Composite image
(第一次嘅話, Render 完之後要一邊望住 Compositor, 一邊望住 Image Editor 先會 update 到)

Denoise 有開過 但其實睇到好似係將張圖既Noise Blur 左咁，始終效果感覺唔太好
試下你第二個方法先

Try optix

依張係前排整嘅圖

.

Push
有冇人識整呢啲texture

似係用啲畫 pixel e art 嘅軟件逐張畫

3DS Max JJ想轉會

試緊新風格
但係啲舖頭仲係repeat

之後有 geometry node 嘅話, 應該可以做到 random 細節

我又貼

update

Ching想問下你用左幾耐時間整.
同埋d texture 係上網搵?

晏晝整到六點左右
有啲係 上網down
有啲係直接將真實圖片改做 像素風格

新手一問
想問吓render 之後嘅animation 要喺邊度搵返出嚟

window 嘅話, 會去咗 C:\tmp
喺 "Output Properties" (printer icon 果個) > Output 度可以揀 output 去邊個folder
(2.91嘅話, 直接喺右邊 panel search "output" 都得)

第一次接觸呢類型嘅嘢
大家覺得點

第一次玩算做得幾好
之後可以試吓整個場境 (或者拍片再 camera track) 放支旗上去

仲未研究到點整

唔知呢度有冇室內設計或者遊戲公司 HR
真係想搵份工

Push

香港好少人做.
外國搵會比較多D.
之前Linkedin 都見ubisoft請人.

我反而好想要3D model整驚.
但網上無咩人整. .

冇錢飛唔到外國

唔怕, 我都爆左好耐 .
係有d貨. .

留名學野
話說有冇laptop好介紹 部MacBook 唔係好頂得順

hi, 一張做幾耐？

留名JJ

玩左blender冇耐，長遠想做下digital art

想問mac點做到windows g + middle mouse button 個效果？

唔知連登幾時有solidworks同3dprint交流區

有3d print
係最近無乜人

3D printing 打印交流

一貼自己畫d野就同自爆冇分別

認得第二張個tutorial

push.

有冇人知bevel點校佢唔好跟個邊長嚟bevel
姐係我想整到右下角個圖咁 但長個邊永遠都會bevel多啲
唔識搞

apply scale

ctrl A -> Scale

唔該晒巴打

Blender 2.92 is out

新手想自學3d modeling 同整下animation
請問各位大神建議用blender 定係C4D好

pish

做野就maya
興趣就blender
做motion graphic就c4d

有冇人想一齊整下人物，想整逆統戰

Tsushima Yoshiko ok?

blender個大名成日聽
但好似好複雜咁就一路冇去學
平時都係用SketchUp多，畫室內圖同d四四方方既手作仔多，學過rhino同3ds max但好難上手
如果玩3d打印同cnc既話學blender有冇用？

整自己鐘意ge角色就得啦，小弟第一次用bender，會好慢，如果有人一齊整會開心d。

學 blender 玩 3D print 有用
唔係好熟 CNC 唔肯定, 我認知係用 CAD 多, 所以用唔著 blender

一齊研究下, 我都都想學下點整人

有無關於香港既assets share下？或者有咩網可以推介下？
想要 路牌 的士 小巴 巴士 鐘樓 可以課金買免費當然最好

做緊custom map 有隻VR game叫onward
想整個香港map玩下 thanks all

unity

CNC 因為要坐標，所以多數CAD
Rhino 其實近SketchUP+CAD 既logic 去行
如果你要好精準既Dimension去3D Print ，學Rhino 可能會好D
覺得Blender 同 Rhino 都可以獨立學既
兩個既方向都唔太一樣既

無聊人返工留個名, 見blender好似愈來愈勁又多免費教學, 由maya轉會

好勁 巴打全部自學？

一半一半啦, 最基礎個啲3D concept係讀書個1年學
個時用Maya學習拉Mesh, 拆uv, Bake AO, 畫texture個啲大路野,阿Sir好hea

畢業之後就全部上youtube自學, 返過幾份做3D既工, 全部都係得我一條友做3D再夾幾個Programmer
返工做最多HighPoly轉做Lowpoly阿, Bake吓埸景Lightmap/AO/NormalMap, 整吓PBR material咁, 幫成個Project節省空間個啲咁, 反而少自己整Model同畫Texture
前個排特價買左Substance painter同Designer, E+乜軟件都學習緊

artstation好似有.
不過唔係game ready.

pish。

新手學緊low poly想問下render係咪揀cycle比較好 eevee應該for animation好啲？

eevee

間公司係做開 game?
難唔難入行同辛唔辛苦

我都係用緊 maya考慮緊轉唔轉 blender
主因係 blender多教學
community作品水準高而且樂於分享知識

Blender揾tutorial 方便好多
相反maya 要揾一輪 但又唔算教同整得好

做過幾間公司, 得一間係做遊戲, 3D game難搵錢開發時間成本又耐自然人工低, 仲要成日OT, 本地細公司, 無耐就走咗

你Portfolio夠好同唔太毒正常present到講到野應該唔難入行
不過香港真係好少3D工作機會, 份份工都係得自己一個3D artist, 都辛苦架

呢個教學正
第一次scuplt 跟住做就做到呢個效果

個 artist 14歲

反工幫push

支持！ 垃圾桶無咗兩個隆嘅？

瞓醒推一推

強貼留名 岩岩開始玩 有冇啲谷可以即時交流問下野

睡前一推.

其實 open source 係好過收費個 D

>gimp

香港有咩公司會用blender

遲啲可能多啲掛
Eva都有用到blender
source:

其實香港公司先應該用blender
但香港公司9成用老翻

Java CRUD push

佢有整呀
之不過整到好細

玩過zbrush轉blender會唔會易上手D
定係係Zbrush Sculpt完 用blender做retopology texture lighting render好D

識zbrush梗係用zbrush

係Zbrush用Zmodeler retopologize應該禁制都禁死你
unwrap uv既control都應該少好多
lighting rendering 同blender更加冇得比
texturing正路好似係用substance painter同designer果類軟件

利申: 9up, 唔識用blender

會唔會開返個3d dc group

push

致命的劉江華.

最後結論我都係想開team搵人
我想寫隻game係關於模擬香港地產商嘅3

一月放假時候畫
再留名

有冇人識整ui

Blender新手留名

巴膠？

第一次blender 整人物

求救
我想渲染啲嘢
但係唔知點解出到嚟乜都冇
一片灰色

同呢個一模一樣
張相上網搵返嚟

鳩估
Compositor 果度, Render Layers 無駁落去 Composite

陣間返去睇吓先

我啲個位好似空嘅
乜嘢都冇

搵到了
但係連住

個頭幾好
隻腳好似有d怪

新手想試sculpting
冇錢買zbrush, 試玩blender, 應該差不多？
多多指教

有無可能係未load到
如果多嘢, 有時真係要啲時間先會開始render

Blender有咩方法可以PORT入UNITY?
上網睇 睇YOUTUBE全部試過好多...有無TIPS?

試下轉cycle render

export fbx 拉入Unity就完喇喎
拉入去冇野睇的話睇下normals 有冇反轉咗

OK左 THANKS 之前甩貼圖 而家OK了
想問點DEL走多左既線? 我手多多界多左

簡單既我個人會咁做
select 線 -> G 平移去盡頭 -> merge by distance

再暴力D咪直接del vertex 再連返face出黎

THANKS 學到野

如果係edge loop：Alt select > X > Dissolve Edges
唔係edge loop：直接select > X > Dissolve Edges

冇問題 sculpt最緊要 concept

有咩方法自動可以平整返
我係手動拉都唔岩位 SOR 多野問

shortcut key係ctrl+x, 好用好多

如果佢地要向住 XYZ 其中一個 axis
1. 揀晒要向同一個方向嘅face
2. 揀多次你想啲face同level果個face做active
3. shortcut ">" "Active Element"
4. shortcut "s" > "x/y/z"(睇啲face係對住邊條axis) > "0"
5. 轉做vertex mode ("1")
6. merge (Shortcut: M) > "By Distance"

今晚試下先多謝你

越黎越多 software著重 Procedural Modeling & animation
Blender出咗嘅新 Geometry Node同 Maya嘅 Bifrost我幾睇好

本身玩開 Houdini嘅 channel都拍片教人用 blender Geometry node

blender幾時可以做到real-time simulation

係咁嘅小弟熱衷於模擬類遊戲
但眼見除咗Project Highrise以外
並沒有類似的遊戲
加上Project Highrise的遊戲方式
與歐美的發展模式相似
並不符合香港的發展模式
同時Project Highrise並沒有3D
並沒有足夠的幻想空間

因此我希望能夠以香港的地產發展模式來製作一隻模擬類遊戲
能夠自行設計商場/私人住宅/寫字樓和相關的配套
而家搵緊programmer/UI Designer/2D graphic designer/music designer
如果有巴打有興趣參與創作嘅話
可以tg我

趁放假整咗段短短哋嘅動畫
放咗上Rarible試吓賣，唔知有冇人買
但就算有個賣價都cover唔到gas fee

Pushhh

呢d game唸logic都應該幾難

巴打唔覆我telegram lo

想問下可唔可以/ 適唔適合用blender 整scene design？

即係好似unreal engine嗰啲level design

唔該

咁啱前幾日講鮮風量
諗起 SimTower + 管道連接 (Oxygen not included式) 既遊戲好似幾有趣
要拉中央冷氣 , 排氣 , 污水處理之類

但係會重複雜

I need someone help of the program

可以
不過 unreal engine會方便啲 即係用 blender整好晒啲assets再放入去 unreal engine

Send donut 去 blender guru
佢會將無數張donut renders合拼成一張大嘅mosiac圖
再放喺NFT平台上面賣
收益全數捐去 blender foundation

個介面同maya好似好唔同
有冇廣東話tutor學吓野

就係覺得Project Highrise 冇咗SimTower 既複雜
Project Highrise冇咗SimTower 既人流控制部方 , 我覺得唔太好玩

所以我想我哋遊戲試下裝呢個元素

搵個program人手有咁難咩